馬雲剛退休 央行推數位貨幣收編支付寶

中國人民銀行發布聲明即將發行「央行數位法幣（CBDC，Central Bank Digital Currency）」，最快將在11月11日的購物節推出，引起金融業、科技業關注。

從官方說明得知，這個計劃事實上已經進行研發歷時數年之久，言下之意即並非因應臉書的Libra（俗稱臉書幣）所導致的趕鴨子上架。（延伸閱讀：全球央行紅色警戒，臉書幣Libra為何可能超越比特幣？ ）

其實人行前任行長周小川，上周就已經在上海交大的演說中透露端倪，並引用 IMF貨幣及資本市場局發表「數位貨幣（eMoney）」的報告。其中所提出的雙層營運體系，先將數位貨幣發行給商業銀行，再由銀行兌換給大眾的概念，正是目前中國數位法幣規劃方向。

數位貨幣怎麼發行？

用白話文來說，就是維持既有的央行及商業銀行的二級架構。由商業銀行在央行存放準備金，由央行發行數位貨幣，但僅提供給特定機構做為彼此間清算之用，且不限定使用何種技術，可以用傳統的方式交換，也可以用區塊鏈去中心化的機制。

IMF的報告還有一個很大的重點，就是將數位貨幣定義為「支付手段」，而不將其視為「法定貨幣」。

另外，報告中也提到，支付手段的普及可能會大幅推動發展中國家的美元化，這也是IMF感到有疑慮之處，這部分我們在後面再詳述。

而我感覺其中比較有趣的細節是，不論IMF的報告，或者人行的聲明，其實都沒有講死，未來數位貨幣只能讓純金融機構兌換，甚至IMF的報告是鼓勵民間非金融機構參與數位貨幣生態圈。

要換錢，未來不一定只能去銀行

一般民眾所使用的數位貨幣，實際上是由民間機構所提供的數位貨幣。這個民間機構只要拿到特許的數位貨幣執照，可以是傳統的銀行，也可以是一般的科技公司。未來，大家買賣商品，可以完全採用數位貨幣（或是去中心化的代幣）付款，再由這特許商與中國人民銀行做清結算

中國人行發數位貨幣，一舉將支付寶、微信支付收歸國有

中國若要推動數位法幣，最簡單、最有效率的做法，就是透過人民銀行發行中心化的「數位人民幣」（我們姑且稱之為cbRMB)，並且要求微信與支付寶與cbRMB做無縫清算與結算。

在概念上，可以說將微信與支付寶收編國有；但換個角度，也是微信零錢、支付寶餘額，升級成正式的國家主權貨幣。這種公私合作的「效率」也可以稱得上是「中國特色」，在歐美的自由經濟和法制環境之下幾乎是不可能發生類似的事情。

不過這進一步也衍生出新的問題。過去微信支付、支付寶，並不是以想成為數位人民幣而研發出來的。只是因為中國過去信用體系的不完整，為了服務客戶而創造的。如今，要變成正式的數位主權貨幣，是否會自我矛盾？（

[品葱轉載] [文宣戰術] 教你如何宣傳反共，緊貼現在熱門事件。